\section{АНАЛИЗ ПРЕДМЕТНОЙ ОБЛАСТИ И ПОСТАНОВКА ЗАДАЧИ ИССЛЕДОВАНИЯ}


\subsection{Мультиагентные системы}

Мультиагентные системы или многоагентные системы --- это направление искусственного интеллекта, которое для решения сложной
задачи или проблемы использует системы, состоящие из множества взаимодействующих агентов \cite{masintroduction}.

В теории мультиагентных систем за основу берется противоположный принцип: считается, что один агент владеет всего лишь
частичным представлением о глобальной проблеме, а значит, он может решить лишь некоторую часть общей задачи. В связи с
этим для решения сложной задачи необходимо создать некоторое множество агентов и организовать между ними эффективное
взаимодействие, что позволит построить единую мультиагентную систему. В мультиагентных системах весь спектр задач по определенным
правилам распределяется между всеми агентами, каждый из которых считается членом организации или группы. Распределение заданий
означает присвоение каждому агенту некоторой роли, сложность которой определяется исходя из возможностей агента
\cite{masjade}.

Для организации процесса распределения задачи в мультиагентных системах создается либо система распределенного решения
проблемы либо децентрализованный искусственный интеллект. В первом варианте процесс декомпозиции глобальной задачи и
обратный процесс композиции найденных решений происходит под управлением некоторого единого <<центра>> При этом мультиагентная
система проектируется строго сверху вниз, исходя из ролей определенных для агентов и результатов разбиения глобальной задачи на
подзадачи. В случае использования децентрализованного искусственного интеллекта распределение заданий происходит в процессе
взаимодействия агентов и носит больше спонтанный характер. Нередко это приводит к появлению в мультиагентных системах резонансных,
синергетических эффектов \cite{organizational}.

Технология мультиагентных систем, хотя и насчитывает уже более чем десятилетнюю историю своего активного развития,
находится в настоящее время еще в стадии становления. Ведутся активные исследования в области теоретических основ
формализации основных понятий и компонент систем, в особенности в области формализации ментальных понятий. Основные
достижения в этой части пока не очень ориентируются на аспекты практической реализации и пока далеки от практики.
В частности, при формализации ментальных понятий полностью игнорируются все разработанные в искусственном интеллекте
подходы для работы с плохо структурируемыми понятиями, не вполне определенными понятиями, методы, которые базируются
на вероятность и нечеткость. Представляется, что это обширное, новое и чистое поле деятельности для соответствующих
специалистов.

Мультиагентные системы --- это активно развивающееся направление искусственного интеллекта, которое в настоящее время
еще находится в стадии становления.

В сообществе специалистов по мультиагентным системам как одна из перспективных моделей рассматривается модель самообучающегося
агента.  Однако, при этом, делаются ссылки на результаты в области извлечения знаний и машинного обучения, полученные
ранее в искусственном интеллекте применительно к экспертным системам. Очевидно, что применительно к мультиагентной системе
задача обучения имеет много специфики по сравнению с задачами в общей постановке, однако, эта специфика пока не
изучается и не ведутся исследования по этой проблеме. Весьма специфична и задача обучения агентов коллективному поведению,
ведь кооперативное решение задач подразумевает совместное использование знаний нескольких агентов. Этот вопрос тоже пока
остается вне поля зрения специалистов по мультиагентным системам \cite{rybyna}.

Работы в области мультиагентных систем, в особенности разработка приложений, требуют привлечение знаний и технологий
из ряда областей, которые ранее были вне поля зрения специалистов по искусственному интеллекту. Прежде всего, это относится
к параллельным вычислениям, технологии открытой распределенной обработки, обеспечения безопасности и мобильности агентов.
Необходимы знания в области сетевых компьютерных технологий и, в особенности, в области программирования в Internet.

Технология мультиагентных систем не является просто объединением различных результатов в области искусственного интеллекта.
Интеграция, которая приводит к парадигме мультиагентных систем, привносит ряд принципиально новых свойств и возможностей
в информационные технологии и по существу представляет собой качественно новый, более высокий уровень ее развития,
тот уровень, который позволяет прогнозировать ее ведущее положение в ближайшие десятилетия. Специалистам в области
искусственного интеллекта здесь принадлежит ведущая роль.

\input{mas}


\subsection{Очереди сообщений}

Очереди сообщений --- программная или аппаратная инфраструктура, предназначенная для организации
взаимодействия сущностей между собой в распределённых системах \cite{amqp}.

При этом сущность, которая желает отправить сообщение (отправитель) направляет его брокеру сообщений,
который отвечает за доставку сообщения другой сущности (получателю). Главная особенность состоит в том,
что отправитель не указывает получателя явно, а лишь определяет метку для сообщения (ключ маршрутизации)
и точку обмена на стороне брокера, которая изначально получает сообщений. Далее, в соответствии с настроенными
правилами маршрутизации, сообщение попадает в очередь, из которой его может получить заинтересованная сущность
\cite{videla}.

Использовании брокера сообщений в качестве посредника имеет ряд преимуществ перед использованием
прямого соединения между отправителем и получателем сообщения:
\begin{enumerate}
    \item уменьшается степень связности между отправителем и получателем сообщений;
    \item позволяет на лету изменять количество отправителей и получателей, использующих
          одни и те же точки обмена или очереди;
    \item отправка (приём) сообщений является асинхронной по своей природе, что
          позволяет отправителю (получателю) выполнять другие задачи пока он
          ожидает ответа (запроса);
    \item обеспечивает буферизацию сообщений, если отправитель генерирует их быстрее,
          чем получатель может обработать;
    \item позволяет просто реализовывать сложные шаблоны взаимодействия (очередь задач,
          реализация шаблона <<Издатель-подписчик>> и другие);
    \item обеспечивает гарантированную доставку сообщений, позволяет повторно
          обработать сообщение, если первоначальный получатель не смог с этим
          справиться;
    \item отсутствует необходимость реализовывать собственную инфраструктуру для взаимодействия
          и решать сопутствующие проблемы (обеспечение возможности горизонтального масштабирования
          и высокой доступности)).
\end{enumerate}

Однако, использование брокера сообщений имеет и недостатки:
\begin{enumerate}
    \item необходимо внедрять дополнительную сущность в существующую архитектуру системы.
          При этом общая надёжность системы будет заведомо не выше надёжности брокера сообщений;
    \item производительность передачи данных при использовании шаблона взаимодействия
          <<Точка-точка>> будет ниже, чем при использовании прямого соединения между
          сущностями, так как сообщения должны сначала пройти через точку обмена и очередь
          сообщений внутри брокера.
\end{enumerate}

В настоящее время существует множество реализаций брокеров сообщений.
Среди наиболее популярных можно выделить: RabbitMQ, ActiveMQ, \O{}MQ и другие
\cite{videla}.

\input{message-queues}


\subsection{Хранилища данных типа <<ключ-значение>>}

С конца 1970-х и до начала 2000-х реляционные БД оставались наиболее популярным решением
для хранения и обработки данных. На это было несколько причин:
\begin{enumerate}
    \item простота и универсальность модели данных. Модель данных на основе математического
          определения <<отношений>>, предложенная Э.~Коддом оказалась очень удобной для
          хранения практически любых структурированных данных;
    \item встроенные механизмы выполнения транзакционных процессов,
          слежения за целостностью данных;
    \item большие возможности для анализа данных, построения отчётов и~т.~д.;
    \item так как для выполнения запросов используется единый язык запросов
          SQL, то приложения, созданные для работы с одной реляционной СУБД,
          в общем случае будут работать и с другой СУБД (в то же время, существует
          множество различий в реализации поддержки SQL для нивелирования которых
          необходимо применять сторонние обёртки, такие как системы отображения реляционной
          модели на объектную);
    \item широкое внедрение в системах промышленного класса.
\end{enumerate}

Однако к началу 2000-х годов, в связи с резким увеличением количества пользователей
сети Интернет, сервисы, использующие реляционные СУБД, столкнулись с рядом проблем \cite{rediscookbook}:
\begin{enumerate}
    \item сложность разделения всего множества данных на подмножества
          для хранения их на разных узлах, так как необходимо выполнять
          операции соединения таблиц и транзакционные действия;
    \item сложность горизонтального масштабирования, как прямое следствие
          предыдущей проблемы. Реляционные СУБД хорошо масштабируются
          вертикально (посредством наращивания мощности процессора
          узла, повышения пропускной способности ОЗУ и дисковой подсистемы),
          однако не позволяют получить выигрыш от использования дополнительных
          узлов при выполнении операций изменения данных (операции чтения
          могут быть разнесены для выполнения на разных узлах в случае
          использования репликации);
    \item некоторые задачи, не требуют, чтобы гарантировалась целостность данных,
          или не имеют необходимости в использовании транзакций. Для таких задач
          использование реляционных СУБД может быть избыточным;
    \item реляционные СУБД являются универсальным хранилищем данных, в то же время
          как специализированные решения могут лучше справляться с проблемами той
          области, для которой они были разработаны.
\end{enumerate}


Для решения этих проблем был создан новый класс СУБД --- хранилища данных типа <<ключ-значение>>.

Главная особенность этих СУБД --- простота модели данных: данные представляют собой
битовые строки, привязанные к ключу, который также являются битовой строкой, уникальной
в пределах одной БД. Фактически, такие БД представляют собой структуры данных, похожие
на хеш-таблицы \cite{rediscookbook}.

Преимуществами СУБД типа <<ключ-значение>> являются:
\begin{enumerate}
    \item простота модели данных;
    \item высокая производительность, которая достигается за счёт отсутствия
          необходимости простоты модели данных: нет необходимости поддерживать
          целостность данных на стороне СУБД, выполнять операции соединения,
          транзакции;
    \item возможность горизонтального масштабирования вследствие использования простого
          механизма шардирования данных между несколькими узлами: так как доступ к значению
          осуществляется только на основе ключа, то можно направлять запросы с определённым
          значением ключа на выбранные узлы.
\end{enumerate}

В то же время, они обладают рядом недостатков:
\begin{enumerate}
    \item ограниченная поддержка транзакций (зависит от конкретной реализации;
          в лучшем случае -- позволяет гарантировать выполнение нескольких операций
          или ни одной, но не гарантировать возвращение к исходному состоянию в случае ошибки);
    \item ограниченные возможности по выборке данных (нет возможности искать по значению,
          только по ключу); разработчик должен сам создавать (обновлять) индексы для
          быстрого доступа к данным;
    \item нет формализованного подхода для построения модели БД;
    \item отсутствует контроль за целостностью данных (в том числе и ссылочной) на стороне СУБД;
    \item каждая СУБД имеет свой интерфейс для доступа к данным (хотя и похожий).
\end{enumerate}

Примерами СУБД типа <<ключ-значение>> являются: Memcached, Redis, DynamoDB, Apache Cassandra и другие
\cite{rediscookbook}.

Такие СУБД очень часто применяются совместно с реляционными СУБД для организации кеширования данных:
изначально запрос идёт в реляционную СУБД, а его результат сохраняется в СУБД типа <<ключ-значение>>;
следующий такой же запрос будет намного быстрее путём возвращения предварительно сохранённого результата.

Однако СУБД типа <<ключ-значение>>, поддерживающие постоянное хранение данных на жёстком диске, могут
использоваться и в качестве основного хранилища данных в областях, где требуется возможность горизонтального
масштабирования (например, DynamoDB используется в облачном сервисе AWS \cite{aws}).


\subsection{Постановка задачи исследования}

СУБД Redis не имеет встроенных механизмов для обеспечения горизонтального масштабирования операций
записи и высокой доступности. Необходимо разработать МАС, которая бы соответствовала следующим
требованиям:
\begin{enumerate}
    \item обеспечивала горизонтальное масштабирование операций чтения и записи
          для кластера из экземпляров СУБД Redis;
    \item обеспечивала высокую доступность данных, хранимых в экземплярах
          СУБД;
    \item не требовала изменений исходного кода СУБД и её программных клиентов;
    \item была надёжной и эффективной.
\end{enumerate}

Ключевой проблемой при разработке описанной МАС является обеспечение надёжного
и эффективного взаимодействия агентов между собой. Необходимо:
\begin{enumerate}
    \item исследовать существующие модели взаимодействия агентов
          в мультиагентных системах;
    \item выбрать наиболее подходящую модель взаимодействия агентов
          для создания МАС или предложить новую;
    \item проанализировать возможность реализации известных шаблонов
          взаимодействия агентов в рассматриваемых моделях.
\end{enumerate}
